<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><rss version="2.0"
	xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"
	xmlns:wfw="http://wellformedweb.org/CommentAPI/"
	xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/"
	xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"
	xmlns:sy="http://purl.org/rss/1.0/modules/syndication/"
	xmlns:slash="http://purl.org/rss/1.0/modules/slash/"
	>

<channel>
	<title>自転車メディア | 鈍行・パロアルトの自転車メモ</title>
	<atom:link href="/archives/category/%E8%87%AA%E8%BB%A2%E8%BB%8A%E3%83%A1%E3%83%87%E3%82%A3%E3%82%A2/feed" rel="self" type="application/rss+xml" />
	<link></link>
	<description></description>
	<lastBuildDate>Sun, 07 May 2017 13:29:26 +0000</lastBuildDate>
	<language>ja</language>
	<sy:updatePeriod>
	hourly	</sy:updatePeriod>
	<sy:updateFrequency>
	1	</sy:updateFrequency>
	<generator>https://wordpress.org/?v=6.4.2</generator>

<image>
	<url>/wp-content/uploads/cropped-IMG_20200712_143136-EFFECTS-1-scaled-1-32x32.jpg</url>
	<title>自転車メディア | 鈍行・パロアルトの自転車メモ</title>
	<link></link>
	<width>32</width>
	<height>32</height>
</image> 
	<item>
		<title>Just Ride / Grant Petersen</title>
		<link>/archives/2141</link>
					<comments>/archives/2141#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 26 Apr 2017 20:13:49 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=2141</guid>

					<description><![CDATA[<p>ラジカルで実践的な自転車遊びについて、自転車歴の長い著者の意見を書き綴った本。各テーマごとに短いエッセー形式でまとまっているので読みやすい。 本を通して貫いているテーマとして、自転車業界が作り上げている「レーサーが上位に [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/2141">Just Ride / Grant Petersen</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ラジカルで実践的な自転車遊びについて、自転車歴の長い著者の意見を書き綴った本。各テーマごとに短いエッセー形式でまとまっているので読みやすい。</p>
<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/B0074QGFES/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN= B0074QGFES&amp;linkCode=as2&amp;tag=pastelcoloure-22"><img decoding="async" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN= B0074QGFES&amp;Format=_SL110_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=pastelcoloure-22" border="0" /></a><img decoding="async" style="border: none !important; margin: 0px !important;" src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=pastelcoloure-22&amp;l=as2&amp;o=9&amp;a= B0074QGFES" alt="" width="1" height="1" border="0" /></p>
<p><span id="more-2141"></span></p>
<p>本を通して貫いているテーマとして、自転車業界が作り上げている「レーサーが上位に位置する階層構造」によって、よりハイテクでレーススペシフィックな技術(=複雑で繊細で軽量で高価)を正当化する流れに対して「ノー」を突きつけていることが挙げられる。著者による、レース活動をしないサイクリストの総称である&#8221;Unracer&#8221;という視点から、ある意味原点に帰った自転車の楽しみ方を提案しているのが本書であり、自転車遊びをメーカーが定義するものではなく、ユーザーが実践的に作り出していくものにするという姿勢にはとても共感できる。</p>
<p>自分は自転車レースの世界にどっぷりハマっていた人間だけど、ロードバイクに乗り始めたのはより長い距離を楽に楽しく走りたいという理由で、現に最初の2年くらいは仲間に誘われて参加したヒルクライムを除けばレース活動と呼べるようなものはゼロ。ローラー台なんていうものも心の底から忌み嫌っていたので(現にレースから足を洗った3,4年前にすっきり処分した)、アマチュアの一般サイクリストにとって自転車は遊び道具であり、レースという特殊な状況を想定した機材や文化が明確なメリット無しに非レーサー(Unracer)に対して押し付けられるのはどうなのよ、という著者の主張はしっくりくる。</p>
<p>面白いトリビアとしては、Q-Factorは著者による造語で、&#8221;Q&#8221;はアヒルの鳴き声&#8221;Quack&#8221;からとったというお話。MTBが流行った際に急速に拡大していたQ-Factorをガニ股のアヒル歩きに見立てたのだそう(<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Q_factor_(bicycles)">wiki</a>)。</p>
<p>あくまで自分の肌身感覚だけど、ロードバイクを所有している人口層の中で定常的にレースに参加しているのは1%にも満たないだろうという印象を受ける。合理的に考えて、レースレベルの走りでしか意味が出にくいものに投資して持て余すよりも、自分の自転車遊びのスタイルにマッチした、現実的で実践的で走りに行くことが楽しみになるような、そんな自転車を自分で作り上げていったほうがより充実した自転車ライフを送れるのではないかと本を読みながら考えていた。</p>
<p>そうは言っても自分は舗装路で高速走行できて、峠に登ったり、遠くまで楽に行くことができるロードバイクはレース抜きでも大好きなわけだけど、メーカーの都合に振り回され続けるのはまっぴらだし、マイペースでゆるーい自転車遊びを楽しむ方法はもっと確立していてもよいのかなと感じた。</p>
<p>「<em>この本で言いたかったことは、あなたの自転車生活をより素晴らしいものにしていないレースシーンの影響から脱しましょうということだ。スピード、(想像上の)名誉、ネット上の評価といったものに惑わされることなく、あなたにあわない自転車に無理に乗ることなく、ただ自転車に乗るためだけに酷い格好をすることなく、フィットネスだけのため、あるいは苦しむためだけに自転車に乗るのはやめよう。あなたの自転車は、実用的かつ快適で、楽しく、ちょっとお金がかかるおもちゃであって、あなたがそれに乗るのは純粋に楽しむだけでよいのだ。</em>」(導入部分より)</p>
<p>日本語訳も出てるようです:</p>
<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/490727663X/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&amp;camp=247&amp;creative=7399&amp;creativeASIN= 490727663X&amp;linkCode=as2&amp;tag=pastelcoloure-22"><img decoding="async" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&amp;ASIN= 490727663X&amp;Format=_SL110_&amp;ID=AsinImage&amp;MarketPlace=JP&amp;ServiceVersion=20070822&amp;WS=1&amp;tag=pastelcoloure-22" border="0" /></a><img decoding="async" style="border: none !important; margin: 0px !important;" src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=pastelcoloure-22&amp;l=as2&amp;o=9&amp;a= 490727663X" alt="" width="1" height="1" border="0" /></p><p>The post <a href="/archives/2141">Just Ride / Grant Petersen</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/2141/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>シークレット・レース</title>
		<link>/archives/1972</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 06 Aug 2013 12:29:36 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1972</guid>

					<description><![CDATA[<p>タイラー・ハミルトンによる福音。 タイラー・ハミルトンはアメリカ人の元プロサイクリスト。アメリカ人ジャーナリストのダニエル コイルが取材し、プロレース界に蔓延しているドーピングの事実を明らかにしながら、プロサイクリストと [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1972">シークレット・レース</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>タイラー・ハミルトンによる福音。</p>
<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4094088016/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&#038;camp=247&#038;creative=7399&#038;creativeASIN=4094088016&#038;linkCode=as2&#038;tag=pastelcoloure-22"><img decoding="async" border="0" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&#038;ASIN=4094088016&#038;Format=_SL110_&#038;ID=AsinImage&#038;MarketPlace=JP&#038;ServiceVersion=20070822&#038;WS=1&#038;tag=pastelcoloure-22" ></a><img decoding="async" src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=pastelcoloure-22&#038;l=as2&#038;o=9&#038;a=4094088016" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /><br />
<span id="more-1972"></span><br />
タイラー・ハミルトンはアメリカ人の元プロサイクリスト。アメリカ人ジャーナリストのダニエル コイルが取材し、プロレース界に蔓延しているドーピングの事実を明らかにしながら、プロサイクリストとしてのキャリアを綴っている。陳腐な言い方をすると「衝撃的な内容」で、ナイーブな見方をしている人がこの本を読むと、自転車競技そのものが嫌いになってしまうのでは・・・と思ってしまうほどの内容。</p>
<p>ハミルトンはアメリカのチームでプロとしてのキャリアをスタートさせ、99年にはじまるランスのツール連覇に貢献し、ポスタルを離れた後はチームCSCのエースとしてランスと争い、オリンピック金メダルを獲得したキャリアの絶頂期の直後にドーピングで競技から追われ、復活を目論んだもののうまくいかず、レーサーとしてのキャリアに終止符を打った。</p>
<p>＊＊</p>
<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4896422554/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&#038;camp=247&#038;creative=7399&#038;creativeASIN=4896422554&#038;linkCode=as2&#038;tag=pastelcoloure-22"><img decoding="async" border="0" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&#038;ASIN=4896422554&#038;Format=_SL110_&#038;ID=AsinImage&#038;MarketPlace=JP&#038;ServiceVersion=20070822&#038;WS=1&#038;tag=pastelcoloure-22" ></a><img loading="lazy" decoding="async" src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=pastelcoloure-22&#038;l=as2&#038;o=9&#038;a=4896422554" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></p>
<p><a href="http://www.amazon.co.jp/gp/product/4915841863/ref=as_li_ss_il?ie=UTF8&#038;camp=247&#038;creative=7399&#038;creativeASIN=4915841863&#038;linkCode=as2&#038;tag=pastelcoloure-22"><img decoding="async" border="0" src="http://ws-fe.amazon-adsystem.com/widgets/q?_encoding=UTF8&#038;ASIN=4915841863&#038;Format=_SL110_&#038;ID=AsinImage&#038;MarketPlace=JP&#038;ServiceVersion=20070822&#038;WS=1&#038;tag=pastelcoloure-22" ></a><img loading="lazy" decoding="async" src="http://ir-jp.amazon-adsystem.com/e/ir?t=pastelcoloure-22&#038;l=as2&#038;o=9&#038;a=4915841863" width="1" height="1" border="0" alt="" style="border:none !important; margin:0px !important;" /></p>
<p>パンターニの本(ルコ・パンターニ―海賊の生と死)や、ポール・キメイジの本(ラフ・ライド)、その他多数の本やニュースを読んでいれば、プロレーサーの中でドーピングが常態化していたという観測は容易に成立するはずだし、自分もそうだったんだろうなぁとは思っていた。・・・のだけど、この本ではランスのツール7連覇の初期に片腕として活躍した「内幕を知る人」が、彼らが使っていたドーピング戦略を赤裸々に書き出しているので、これまでに読んできた本とは一味違った「重み」を持っている。</p>
<p>過去数ヶ月のあれこれで90年代以降のプロレースがどっぷりドーピングに浸かっていたことが再確認されたわけだけれど、スポンサーシステムによって賄われる多額のチーム運営資金や、その結果として選手に求められる「プロとしての結果」、それに「見せ物としての自転車競技」といった側面を見ることなく、「ドーピング＝悪」と決めつけるのは早計なのかなと思う。少なくとも、選手個人個人に全ての責任を押し付けることはできないと自分は思う。</p>
<p>今年はパリでツールを観戦していて、ヨーロッパでの自転車レースは純然たるスポーツである以前に「超人びっくりレース」であり「お祭り」であり「見せ物」であるということを強く感じたのだけど、これは例えばもともと日本古来の武道の一種だった柔道や、祭事的な性格をもっていた相撲などが近代スポーツとして認知されていった過程で様々な問題を指摘されてきたことにも似ているのかなと感じた。</p>
<p>＊＊</p>
<p>・・・とはいえ、ドーピングが常態化していたプロ選手の中で最も堂々としていながら、用意周到かつ徹底的にドーピングをしていたランスは、良くも悪くも大物だったんだなーということを再確認。ゲームの賭け金を上げられるまで上げてしまった状態で、他の選手もドーピングをしている環境で勝ち続けたのはなんだかんだ言って凄い。</p>
<p>シークレットレースが出るよりも前に、似たような境遇にあったフロイド・ランディスが、自信の経験も含めたドーピングの告発本(ラフ・ライド)をずっと前に出していたポール・キメイジによって受けた<a href="http://yajiumadeg.tumblr.com/landiskimmage">インタビュー</a>(&#8220;THE GOSPEL ACCORDING TO FLOYD&#8221;必読！)も赤裸々な内容でびっくりさせられたけど、シークレット・レースは過去数十年間自転車競技が背負い続けたドーピングが今後議論される上でのメルクマールとなるような、そんな本なのではないかと思った。</p><p>The post <a href="/archives/1972">シークレット・レース</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>銀輪の巨人</title>
		<link>/archives/1832</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 25 Feb 2013 23:08:10 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1832</guid>

					<description><![CDATA[<p>台湾の自転車メーカーGIANTがいかに自転車業界で成功し、台湾を自転車業界の中心地にすることに成功してきたかということを主にビジネス的な視点から解説した本。 新聞社の記者として台湾で生活した著者による本なので、自転車その [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1832">銀輪の巨人</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>台湾の自転車メーカーGIANTがいかに自転車業界で成功し、台湾を自転車業界の中心地にすることに成功してきたかということを主にビジネス的な視点から解説した本。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=4492502343" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span id="more-1832"></span></p>
<p>新聞社の記者として台湾で生活した著者による本なので、自転車そのものに関する記述はそんなに多くなくて、コアな自転車好きには少し物足りないかも。個人的には仕事で台湾方面のEMSと絡むことがあるので、製造業で今起きていることに照らし合わせて考えさせられることが多く、とても面白く読めた。</p>
<p>もともとGIANTはアメリカの自転車メーカーSchwinのOEMとして成長し、Schwinとの関係が微妙になってきた1980年代あたりから世界的に自社ブランドを売っていく必要が出てきて努力した結果、今のポジションを築くことに成功したのだそう。GIANTの社長が会社を立ち上げた1970年代は台湾の自転車産業の黎明期で、統一した規格もなく世界的にも認められていなかった。そんな環境の中でも高い志をもって活動したことによって、Schwinとの関係構築に成功し、技術とマーケットへの理解を深めて台湾の自転車業界ナンバーワンの地位を得る。自社ブランドで成功していく過程でも、ライバルとも言える他の自転車メーカーと一緒になってトヨタの生産方式を積極的に取り入れて工程の改善を行い、生産の歩留まりをよくしたり新しい技術を貪欲に取り入れたり・・・と、努力を怠っていないところが素晴らしいなと思った。また、ブランドを確立した今でもOEMを続けているあたりが台湾のメーカーらしいなぁと感じる。というか、良質なOEMなしには先進国の自転車メーカーはやっていけないということなのかも…。</p>
<p>OEMからスタートして世界レベルで自社ブランドを確立したGIANTとは対照的に、日本には技術があったのにも関わらず、世界レベルで成功している自転車総合メーカーが存在しないことも繰り返し語られる。これについては色々と思うところはあるけれど、日本と台湾のメーカーの違いを生み出したのは以下のような要素が挙げられそう：</p>
<ul>
<li>第二次大戦後の世界で製造業をリードした日本から20-30年遅れて伸びてきた台湾</li>
<li>人口の1/4が社長であるというほど起業文化が根付いている台湾</li>
<li>国内のマーケットが限られているため、グローバルに打って出ることが大前提になる台湾</li>
<li>人件費が桁違いに安く、言語・文化的にもほぼ同等の中国への良好なアクセスを持っている台湾</li>
</ul>
<p>＊＊</p>
<p>よくPCビジネスは「水平分業化されている」なんていうけれど、各パーツの規格が決まっていて分業化しやすい自転車産業にも同じことが言えそう。台湾がPC製造業での知識・技術の集積化に成功し、そこで得た技術や経験を活かしてポストPC時代の製造業でも圧倒的な立場にあるのは周知の通り。例えばASUSのようなメーカーが自社名を積極的に出している流れは自転車業界から10-20年くらい遅れた動きと言えそうだけど、この流れは今後さらに強まっていくのだろうと思う。</p>
<p>台湾がPCの製造業における集積化に成功してきた経緯は<a href="http://www.rieb.kobe-u.ac.jp/academic/ra/dp/Japanese/dpJ60.pdf">このへん</a>が詳しい。</p><p>The post <a href="/archives/1832">銀輪の巨人</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>栗村修のかなり本気のロードバイクトレーニング</title>
		<link>/archives/1823</link>
					<comments>/archives/1823#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 19 Feb 2013 13:19:07 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1823</guid>

					<description><![CDATA[<p>自転車レースの解説やイベントでおなじみの栗村監督(猫タイプ)によるロードレースの指南書。今の日本のアマチュアロードバイク界に必要な本だと思う。 選手としても、解説者としても、監督としても、経験豊富で説明が上手な栗村さんな [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1823">栗村修のかなり本気のロードバイクトレーニング</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>自転車レースの解説やイベントでおなじみの栗村監督(猫タイプ)によるロードレースの指南書。今の日本のアマチュアロードバイク界に必要な本だと思う。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=4800300231" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span id="more-1823"></span></p>
<p>選手としても、解説者としても、監督としても、経験豊富で説明が上手な栗村さんなので、ロードレースを走る上でどういったスキルが必要で、どういった練習をすれば上達の糸口を掴めるのか、実践的な知見がつまっていて読み応えがある。</p>
<p>定量的に計ることができるパフォーマンスの向上が自転車レースの成績向上に寄与するのは疑いのないところではあるのだけれど、そういう頭の固い話は横においといて、ロードレースをいかに走るべきか、どういう気持ちで臨むべきか、いかにしてモチベーションを維持するか…といったことをフィーリングレベルで教えてくれるところにこの本の真価がある。</p>
<p>個人的に「よいな」と思ったのが、パワーや心拍などの数値にとらわれずに「速さ」を意識して練習することを強調していること。実際にレースを走ってみると、いかに「強い」人でもここ一発の「速さ」がないが故に結果が残せないというパターンは多い。安定してパワーを出せることも重要だけど、ある程度以上本格的にレースを走る上では、パワー以上に速さを意識する必要があることを再認識。</p>
<p>自転車レースに興味がある人、モチベーションを高めたい人、レースで結果が残せなくて悩んでる人、栗村さんの語り口が好きな人におすすめ。</p><p>The post <a href="/archives/1823">栗村修のかなり本気のロードバイクトレーニング</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/1823/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>夢のロードバイクが欲しい！ / ロバート・ペン</title>
		<link>/archives/1782</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 01 Oct 2012 11:56:59 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1782</guid>

					<description><![CDATA[<p>世界中を自転車で旅してきたジャーナリストの著者が、「究極のマイバイクが欲しい」と思い立って、その自転車を組み上げるまでを描いた本。 この著者の面白いところは、徹底的にこだわりぬいて選んだひとつひとつのパーツを入手する際に [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1782">夢のロードバイクが欲しい！ / ロバート・ペン</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>世界中を自転車で旅してきたジャーナリストの著者が、「究極のマイバイクが欲しい」と思い立って、その自転車を組み上げるまでを描いた本。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=4560082367" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span id="more-1782"></span>この著者の面白いところは、徹底的にこだわりぬいて選んだひとつひとつのパーツを入手する際に、わざわざそのパーツが生まれてきた「物語」を求めてそれが作られている現場まで足を運び、自転車の歴史と絡めて一冊の本に仕立て上げてしまったこと。</p>
<p>ヘッドパーツを求めにポートランドのクリスキングへ向かい、ステムとハンドルのためにミラノのチネリ、コンポーネントのためにヴィチェンツァのカンパニョーロ、タイヤのためにコルバッハのコンチネンタル、ホイールのためにフェアファックスの有名なホイールビルダー、サドルのためにバーミンガムのブルックス・・・という具合に「ただパーツを揃えて自転車を組む」だけではなく、自転車のパーツひとつひとつが持っている歴史・価値にまで踏み込んでいる。</p>
<p>乗馬の代わりとしてステアリングシステムと一緒に誕生したドライジーネからはじまり、競技指向で速度を求めて前輪のホイール径が極端に大きくなったオーディナリーの時代、そして後輪をチェーンでドライブして現在の自転車の基礎を作ったセーフティー・・・と、自転車の歴史についても蘊蓄たっぷりに述べられており、自転車について詳しくない人でも、自転車が好きな人でも、存分に楽しむことができる本になっていると思う。</p>
<p>＊＊</p>
<p>最終的に著者が組んだ構成を書き出してみると、</p>
<p>フレーム：イギリスで有名なフレームビルダーにフィッティングも含めてオーダー(クロモリ)<br />
ヘッドセット：クリスキング<br />
ハンドルとステム：チネリ・ラム<br />
グループセット：カンパニョーロ・レコード<br />
ホイール：アメリカのホイールビルダーにオーダー(ロイスのハブ、サピムのスポーク、DTスイスPR1.2)<br />
タイヤ：コンチネンタル・GP4000<br />
サドル：ブルックス・チーム・プロフェッショナル</p>
<p>…ってな感じ。</p>
<p>名声のあるフレームビルダーにゼロベースでフレームをオーダーし、自分の体にあったフレームを作ってもらい、自分の好きな色を指定して、徹底してこだわりぬいたパーツの物語を探求した上で入手し、それをつけて自転車を完成させていく・・・というプロセスは、自転車が好きな人間にとって至高の体験と言えそう。</p>
<p>ちなみに、原題の&#8221;It&#8217;s All About the Bike&#8221;は、ランス・アームストロングの有名な本&#8221;It&#8217;s Not about the Bike&#8221;(ただマイヨ・ジョーヌのためでなく)に対するアンチテーゼ。自転車という乗り物や、それにまつわる文化をこよなく愛する著者が、ちょっと斜に構えてつけられたランスの本のタイトルに対して「ランス、何を言ってるんだ。自転車なんだよ、結局、すべて自転車なんだ。」と書いているくだりは著者の自転車馬鹿っぷりが丸出しで実にナイス。</p>
<p>＊＊</p>
<p>「わたしには新しい自転車が必要だ。今すぐオンラインショップにクレジットカードで３０００ポンドほども支払えば、大量生産されたカーボンかチタンのロードレーサーを手に入れることができる。(中略)でも、それは間違っている。ほかの多くの人びと同様わたしもまた、次から次へと出る新製品を追いかけることに腹立たしさを覚えているのだ。求めるのは、その悪循環を断ち切る一台だ。この先３０年、いや、それ以上も乗り続ける自転車。そして、それを手に入れるプロセスも楽しみたい。財布が許す限り最上のものを入手し、それとともに老いていく。しかも、これは一生に一度だけ自分に許す大散財だ。<strong>だから、わたしはそれがただのすぐれた自転車以上のものであることを要求する。</strong>(中略)日常的に自転車に乗り、自分の“馬”に対しほんのかすかでも敬意と愛情を感じている人なら、わたしのこの「究極のマイバイクが欲しい」という切望がわかってもらえるだろう」<br />
P.23</p>
<p>「自転車は毎日わたしの人生を救ってくれている。もしあなたが一度でも自転車に乗っているときに畏敬や自由の瞬間を体験したことがあるなら、もしあなたが悲しみを抜け出して二つの回転する車輪のリズムに任せたなら、もしくは額に汗をにじませて丘の頂上までペダルを踏んでいるときに希望が復活するのを感じたなら、もしあなたが丘の長い下りを鳥のように急降下しているときに、世界が静止しているのではないかと思った経験があるなら、もしあなたがたった一度でも胸を高鳴らせながら自転車に乗っている時に、ありふれた並みの人間が神に触れているかのように感じたことがあるなら、わたしたちは何か本質的なものを共有している。わたしたちは、自転車がすべてだということを知っている」<br />
P.29</p>
<p>＊＊</p>
<p>著者が書いている通り、プロが乗っている最新式のカーボンフレームを手に入れて、何も考えずに最高レベルのパーツを組み付けていけば、最高に軽くて、最高によく走る自転車を手に入れることはいともたやすい。どっこい、自転車趣味というものは、そんなドライなものではなくて、もっとアナログで、個人化された、たくさんの物語を必要とする、奥の深い趣味なのだぞ、ということを教えてくれる本だと思う。</p>
<p>巻末にある「おすすめの本」には、未読の面白そうな自転車本がたくさん挙げられていたので(もちろん<a href="http://www.yama-kei.org/local_train_nakameguro/2010/01/the_rider.html">Tim KrabbeのThe Rider</a>も含まれている)、また時間をつくって読んでみようと思った。</p><p>The post <a href="/archives/1782">夢のロードバイクが欲しい！ / ロバート・ペン</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>バイシクル・トレーニング・ブック &#8211; 竹谷賢二</title>
		<link>/archives/1649</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Mon, 05 Dec 2011 00:00:37 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1649</guid>

					<description><![CDATA[<p>MTB日本選手権チャンプx4で、スペシャライズドのアドバイザーをつとめている竹谷さんによるトレーニング本。 トレーニングというと、単純に「強くなる」ための練習内容が強調されがちだけど、実際のレースではスキルに精神力、それ [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1649">バイシクル・トレーニング・ブック – 竹谷賢二</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>MTB日本選手権チャンプx4で、スペシャライズドのアドバイザーをつとめている竹谷さんによるトレーニング本。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=4583103778" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span id="more-1649"></span>トレーニングというと、単純に「強くなる」ための練習内容が強調されがちだけど、実際のレースではスキルに精神力、それに「強さ」とは別のところにある「速さ」も必要になってくるわけで、そのあたりもきちんと解説した本としてはこれまで読んだどの英語のトレーニング本よりもよくまとまっているなと思った。</p>
<p>目標設定からモチベーションの維持、レースで冷静さを保つことの重要性といったメンタルな部分、それに重心に対する意識の大切さ、ブレーキ・コーナーリングといったスキルの部分に関してきちんとページを割いているところがよいなと思った。スポーツバイクを手にした多くの人が、クラブやチーム等に属さず自力でスキルを身につけていかざるを得ない日本の現状を考慮してのことなのだろうと感じる。</p>
<p>代謝系や呼吸系といったあたりに関するトレーニング理論も基礎的なところからしっかり解説されていて、それに続く章では独自の(?)強度ごとのゾーン分けによるトレーニングメニューや、目標に向けてのメニューの組み方、筋トレメニュー等の紹介がある。自転車のトレーニングに必要な知識は一通り網羅されていて、簡潔ながらも核心をついた文章でとてもよく書かれた本であるという印象を受けた。</p>
<p>＊＊</p>
<p>「外的動機は富や名声という他人の評価を得ることだが、達成度合いに応じては叱咤、叱責といったマイナスの評価をくだされることもある。努力＝評価とはならないシビアな世界だ。プロ選手の場合、生活のためには結果が大事。外的動機は内的動機と同じくらい重要だ。しかし、アマチュアの場合は内的動機が80%程度と優先されるべき。他人に賞賛されるととても嬉しく励みになることも事実だから、外的動機も20%程度は取り入れたい。(P.24)」</p>
<p>「最後は気合いと根性だ！(P.25)」</p>
<p>「物理用語ではパワー＝仕事率で、ベロシティ＝速度、フォース＝力と言いわけるが、この力とパワーが混同されることが多く、筋骨隆々の人はパワー型といわれるが、それはパワーではなく「力」である。トルクは出せるが、速く回せないとパワーを高めることはできない。細身の人でも的確に素早く力を加えれば、高いパワーが出せるということだ。(P.55)」</p>
<p>「トレーニングには、さまざまな理論や方法論、手法やデバイスが存在する。それらを知り特徴をつかむことは大事だが、どれが良いのか悪いのか、あるいは正解か不正解なのかといった違いを比較するよりも、自分自身に適しているか否かという視点を持つことが大切である。自分自身の制限要素を解消するならば、何をしても“当たり”なのだ。(P.104)」</p><p>The post <a href="/archives/1649">バイシクル・トレーニング・ブック – 竹谷賢二</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>BLOOD SWEAT + GEARS</title>
		<link>/archives/1474</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Sun, 09 Oct 2011 21:10:24 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1474</guid>

					<description><![CDATA[<p>ドーピングが蔓延しているプロサイクリングの世界で「クリーンに走る」ことを宣言して2007年冬に結成されたスリップストリームチーム(現Garmin-Cervelo)が、2008年のシーズンを闘う様子を取材したドキュメンタリ [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1474">BLOOD SWEAT + GEARS</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>ドーピングが蔓延しているプロサイクリングの世界で「クリーンに走る」ことを宣言して2007年冬に結成されたスリップストリームチーム(現Garmin-Cervelo)が、2008年のシーズンを闘う様子を取材したドキュメンタリー作品。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=B005DWJYSO" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span id="more-1474"></span>チームリーダーはCOFIDIS時代にドーピングが発覚して2年間のサスペンションを食らったデイヴィッド・ミラー。それにクリスティアン・ヴァンデヴェルデやマニュス・バクステッドといった選手がチームに加わり、シーズン序盤はツール・ド・フランスの出場枠を得るためにチームが様々なレースで活躍する様子を描く。スリップストリームはトラック競技のチームも持っていたようで、ロードとトラックを両方やっていたマイク・フリードマンがパリ・ルーベやオリンピックの出場権を巡って闘う様子も描かれていて、なかなか面白い。</p>
<p>自身もロード選手としてのキャリアを持ち、「クリーンに走る」チームコンセプトの提唱者であるジョナサン・ヴォータース監督が映画全体で取り上げられているのだけど、アメリカ人らしくフランクに思ってることをビシバシ言う彼の言動がこの映画のひとつの見せ場になってる。OVERCOMINGのビャルネ・リース監督とは対照的で(?)、キャラの立ってる彼にかかると(ちょうど勝利を逃した選手に向かって)「アベレージなプロ選手にとってツールで勝てるかも知れないチャンスは一度あるか分からないんだ」とか、「あの選手は今年はまだろくに登れてないからねー」とか、そのままズバリの発言がポンポン飛び出す。</p>
<p>無事ツールの出場権を獲得したチームは、メンバーを選んでフランスへと乗り込む。出場選手を選考するチーム内マネージメントのランチミーティングの様子が普通に撮影されていたり、「ごめん、今回は君を選べなかったんだ」と電話する様子などなど、生々しいチーム内の事情が描かれているあたりも興味深い。ツールを走っていく中でミラーとヴァンデヴェルデの関係が逆転してしまったり、あれやこれやと様々な出来事が起きるのだけど、当然ながらこれらもレースの展開にあわせてよく描かれている。</p>
<p>CHASING LEGENDSのように映像的に迫力のある格好よいドキュメンタリー作品というよりは、泥臭くてみっちりと中身の詰まった作品という印象でなかなか楽しめた。デイヴィッド・ミラーの自伝が出ていたはずなので、今度機会があったら読んでみよう・・・。</p><p>The post <a href="/archives/1474">BLOOD SWEAT + GEARS</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>サイクリング解剖学 &#8211; シャノン・ソヴンダル</title>
		<link>/archives/1451</link>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Tue, 27 Sep 2011 20:41:35 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1451</guid>

					<description><![CDATA[<p>自転車競技(ロードレース)をする上でどのような筋肉が使われるか、そしてそれらをどのように鍛えるべきかを解説した本。 一言で言ってしまうと「自転車乗り向けの筋トレ本」ということになるのだけど、腕から肩首、背中、腹部、脚・・ [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1451">サイクリング解剖学 – シャノン・ソヴンダル</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>自転車競技(ロードレース)をする上でどのような筋肉が使われるか、そしてそれらをどのように鍛えるべきかを解説した本。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=4583103700" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p>
<p><span id="more-1451"></span>一言で言ってしまうと「自転車乗り向けの筋トレ本」ということになるのだけど、腕から肩首、背中、腹部、脚・・・と身体の各部位の筋肉をひとつひとつ取り上げて、それらが自転車競技でいかに使われるかを詳しく解説しているという意味で、なかなか貴重な本。パラパラとページをめくっていって、「ふーん、ここの筋肉はそういう風に使われてたんだ」と気づかせてくれる。</p>
<p>筋トレのメニューはジムにある機械を使ったものがメインで、自宅で簡単に試せるメニューが少ないのが惜しい。「サイクリング解剖学」という題名だと、もう少し実際の走行サイドに関する内容も期待してしまうけど、よくも悪くも筋肉の使われ方・鍛え方に終始しているのがこの本の美点。</p><p>The post <a href="/archives/1451">サイクリング解剖学 – シャノン・ソヴンダル</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
		
		
			</item>
		<item>
		<title>自転車雑誌</title>
		<link>/archives/1286</link>
					<comments>/archives/1286#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Wed, 24 Aug 2011 14:30:02 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<category><![CDATA[日々のつぶやき]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1286</guid>

					<description><![CDATA[<p>自転車雑誌、というか雑誌そのもの自体ほとんど読まないのだけど、今月の自転車雑誌は面白そうな記事があったので立ち読み。 1. funrideにBearBell登場 ハシケンさんの記事で、東京ヒルクライムのOKUTAMAステ [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1286">自転車雑誌</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>自転車雑誌、というか雑誌そのもの自体ほとんど読まないのだけど、今月の自転車雑誌は面白そうな記事があったので立ち読み。</p>
<p><span id="more-1286"></span></p>
<ul>
<li>1. funrideにBearBell登場</li>
</ul>
<p>ハシケンさんの記事で、東京ヒルクライムのOKUTAMAステージで活躍したBearBellが登場。小さな写真に短い解説のみだけど、ヒルクライムレースで着実に成績を残しているメンバーが登場してくれてうれしい限り。ブルベ班のボス(?)、ヤマさんは現在PARIS-BREST-PARISの1,200kmの道のりを疾走中のはず。</p>
<p>今週末は乗鞍には、Mt.富士HCでも入賞していたBearBellのトップクライマー3人が出走するので、それぞれよい結果を出してくれるはず。昨年まではこのあたりのメンバーとだましだまし峠でバトルできていたけど、今年は昨年より登りが遅いようなので勝負にならなくなってしまったな・・・。ロードレースで結果を出せていれば救いもあるけれど、まだまだ胸を張って誇れる結果に届きそうなのが悔しい限り。ねぇ、Tマキさん？</p>
<ul>
<li>2. Cycle Sportsの「最速店長決定戦」</li>
</ul>
<p>7月にショップの店長さん達を集めてガチなレースを開催していたみたい。</p>
<p>直接的・間接的に知ってる人がいるのでなかなか楽しく読めた。自転車屋さんの雰囲気って、店長さんの人柄や目指しているスタイルが大きく出るんだなーと改めて感じた。レースの様子の動画は<a href="http://www.yaesu-net.co.jp/cs/firstest-store-manager.html">ここ</a>。</p><p>The post <a href="/archives/1286">自転車雑誌</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/1286/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
		<item>
		<title>Jens Voigtのインタビュー</title>
		<link>/archives/1207</link>
					<comments>/archives/1207#comments</comments>
		
		<dc:creator><![CDATA[yama-kei]]></dc:creator>
		<pubDate>Thu, 28 Jul 2011 23:56:12 +0000</pubDate>
				<category><![CDATA[自転車メディア]]></category>
		<guid isPermaLink="false">/?p=1207</guid>

					<description><![CDATA[<p>チーム・レオパードトレック所属の大ベテランにしてひょうきん者、最強クラスのルーラーにして人気者のイェンス・フォイクトさん。Chasing Legendsのおまけディスクに入っていた彼のインタビューがよかったので、ざざっと [&#8230;]</p>
<p>The post <a href="/archives/1207">Jens Voigtのインタビュー</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></description>
										<content:encoded><![CDATA[<p>チーム・レオパードトレック所属の大ベテランにしてひょうきん者、最強クラスのルーラーにして人気者のイェンス・フォイクトさん。<a href="/?p=1002">Chasing Legends</a>のおまけディスクに入っていた彼のインタビューがよかったので、ざざっと翻訳。</p>
<p><a href="/wp-content/uploads/Voigt.jpg" rel="lightbox[1207]"><img loading="lazy" decoding="async" class="alignnone size-medium wp-image-1208" title="Voigt" src="/wp-content/uploads/Voigt-320x179.jpg" alt="Voigt" width="320" height="179" srcset="/wp-content/uploads/Voigt-320x179.jpg 320w, /wp-content/uploads/Voigt.jpg 480w" sizes="(max-width: 320px) 100vw, 320px" /></a></p>
<p><span id="more-1207"></span></p>
<blockquote><p>I still remind myself, I try everyday almost that I am a few lucky person on this planet? who could turn this passion into profession. How many people can say that, I mean I&#8217;m out you know in this countryside, riding my bike and my body hurts and that&#8217;s my job, that&#8217;s my office. How lucky am I? I mean, honesty, It&#8217;s like a gift. So I just enjoy it. If you do this sports just to earn money like a mercenary. you are not good at it any more, then you lose it. I still have frame of passion still burning still big fire, it&#8217;s not a little spark like &#8220;yeah, I like this sports, it&#8217;s good for money&#8221;&#8230; then you are not good at it anymore. so you&#8217;ve really got to go for it and it&#8217;s great for you and I&#8217;m still there, I still enjoy it.</p>
<p>＊＊</p>
<p>今でも毎日のように自分に言い聞かせるんだ。「僕は日々情熱を仕事につぎ込むことのできる、地球上に住んでいる中でも特に幸運な人間のうちの１人なんじゃないか」ってね。こういうことを胸を張って言える人は少ないと思うよ。気持ちのよい田舎道で、身体を酷使しながら自転車で走る。それが僕の仕事で、そこが僕の仕事場なんだ。本当にこれは恵まれたことだと思うよ。だから僕はこの環境を心から楽しんでいるんだ。</p>
<p>このスポーツを報酬目当てで、お金を稼ぐためにやっていたとしたら、強くあり続けることはできないし、勝つことはできないだろう。僕の中にはまだ情熱の炎が大きく燃え上がっている。「このスポーツは好きだし、給料も悪くないし・・・」なんて、ケチな火花みたいな気持ちで続けられるほどこのスポーツは甘くはないんだ。本気で打ち込んだら、その分だけ得るものがある。僕はまだここにいるし、まだ楽しんでいたいと思っている。</p>
<p>シュレック兄弟が新しくチームに入った時、彼らはまだ新人でプロとしてレースを走る上で右も左も分かってなかったんだ。だから彼らは僕のことをジェダイ・マスターのように慕ってくれたんだけど、しばらくしたらすぐに僕と同じかそれ以上のレベルにいることに気づいた。そして1年か2年したら彼らは遥か上のレベルで走れるようになっていた。あっという間に僕を追い越してしまったんだ。</p>
<p>僕はこれまでのキャリアを通して2チームにしか所属していない。6年間フランスのチームにいて、ここ(CSC-&gt;Saxobank)では6年目になる。僕は新しい環境に入ったら自分にとってよりよい環境になるようにベストを尽くして、それを維持するようにしているんだ。居心地のよさを求めて毎年のようにチームを渡り歩く人もいるけど、僕は自分にあうチームを探して、そこにできるだけいられるように意識している。気持ちよく走れる環境にいることは重要だね。「あっちのチームに行けばもう少し給料がよくなるから移籍しよう」なんて人もいるけど、僕はそんなことはしたくないんだ。自分の環境には不満がなかったから、これまでにたくさんのチームからのオファーを断ったよ。</p>
<p>居心地のよいチームにいることはパフォーマンスのよさにも通じると思う。新しいシーズンに向けてトレーニングしながら「レースに行ったらまたあの連中と顔をあわせなきゃいけないんだ」なんて考えなきゃいけない状況を想像してみてよ。それはどんな人生だろう？1万ドル余計に給料をもらったとして、それは本当に素晴らしいことなのかな？チームが嫌いになるし、人が嫌いになるし、レースに行くのも嫌になる。それは悲惨な事だし、そんな状況でよいパフォーマンスが出せるとも思えない。給料がちょっと少なくたって、居心地がよくて気に入った環境にい続けて幸せでいることが大切だよ。</p>
<p>ツールについて。ツールは世界で一番大きなレースだ。よくもわるくも、1年間のスケジュールはツールを中心にして回っている。そしてもしドメスティックの役目から解放されてチャンスさえ掴めば、ほんの短い間かもしれないけれど、15分か20分か、あるいは10時間、スターになることができるんだ。</p>
<p>例えばドイツでは僕はツールを走るドイツ人選手としてよく知られているけれど、それは僕がよくアタックしたり、ゴール前で捕まったり、たまに勝ったり、たまにクラッシュして目立つからだよ。多くの人は僕が64,5回もレースで勝ってるってことは知らない。実は僕がそれなりに成功しているサイクリストだと知っている人間は少数なんだ。そして一般大衆はそんなことは気にしない。彼らが僕を知っているのは、僕がいつもファイトしたり捕まったり爆発したりして、彼らを楽しませているからなんだ。</p>
<p>世界中に10万人か、100万人規模のサイクリストがいるとして、そのうちの5万人くらいがシリアスなレベルで競技をやっているとしよう。そして1000人がプロとして、1200人がUCIに登録したプロとして競技をやっている。さらにそのうちの600人がプロツアーで走っていると考えられる。プロチームは20チームで、各チームには30人くらいいるからね。50万人からプロの1,200人、1,200人からプロツアーの600人、さらにそのうちの190人がツールに出られる。つまりツールに出ている、ということは自転車レース界の最高峰に立っているってことになる。</p>
<p>強いチームに所属していて、さらにツールの選抜メンバーに選ばれる必要があるから、ここには優れたサイクリストしかいない。だからそれぞれが敬意をもって接するんだ。仮に隣のサイクリストの名前を知らなかったとしても、ツールに出てるってことはそいつが強いサイクリストであることは分かる。ツールにいるのは、本気で競技に打ち込んでいるトップクラスのアスリートだけなんだよ。なんというか、そこには大きな家族の連帯感のようなものがあるんだ。もちろんチーム同士、サイクリスト同士はライバルなわけだけど、ツールはただのレースではなくて冒険のような側面もあるからね。冒険であると同時にサバイバルレースでもある。</p>
<p>最終日ともなれば選りすぐりのサバイバーが集まるってことになる。「ああ、君が5日前にクラッシュしたのを見たけどまだ走っていたんだね」とか、そんな感じで友達になるんだ。まず大前提として、ツールで最終日まで生き残るのにどれだけの努力や苦しみが必要になるかが共有されてる。そしてそれがみんなをまとめる力になるんだ。もちろんみんなライバル同士で、結果を出すためなら死ぬ気で走る。でもレースが終われば違うんだ。「あのクラッシュのあとでまだ走ってたんだね、よかったよかった」とか「3日前は後ろの方にいたね、あの日は最悪だったね」とかそういった会話が生まれる。でも、翌日のレースになればお互いアタックしあうんだ。</p>
<p>ダウンヒルでの安全を守ってくれるのは、小さなヘルメットと2平方センチのゴムと地面との繋がり、それだけだ。そして僕たちはけっこうな速さでカッ飛んで行く。A地点からB地点までできるだけ速く移動すること、なんといってもそれが僕たちの仕事だからね。高速のダウンヒルでは怖くなることもあるよ。居心地の悪さを感じて「もし僕が一人だったらもう少しゆっくり行くんだけどな」なんて思うこともあるけど、回りには100人もの狂ったサイクリストがいて、彼らから離れてしまったらレースにならなくなってしまう。</p>
<p>年をとったことを実感するのはダウンヒルだね。ハードなトレーニングや苦しみ、登りスプリントにタイムトライアルは問題なくこなせるけれど、ダウンヒルだけは違うんだ。僕には5人もの子供がいるから、無茶苦茶なリスクを背負うのは嫌だし、死ぬわけにもいかないなと思ってしまう。「これは危ないな」と感じることは多いよ。特に雨のレースなんかでは狂ったような速度で下って行くことがある。無茶なペースでカーブに飛び込んで行くのを見ると、「いやいや、それは無茶だよ」と　20-30mくらい距離を取るんだ。カーブでオーバーランした連中が道ばたにいるのを見ながら「だから言ったんだ。なぜ僕の言うことを聞かなかったんだい」と思う。時々集団で走りながら「こんな速度で下って無事なはずがない。」と感じる事は多いよ。空が青いのと同じくらい、その速度でコーナーに突っ込めば無事で済むはずがないのは明確なんだ。</p>
<p>クラッシュする前に覚えている事は、ビャルネ(リース監督)が「イェンス、そんなに一生懸命引っ張る事はない。集団の後ろに下がって少し休め」と言ってくれたことだ。ランスや黄色ジャージの選手、シュレック兄弟のいる15人くらいの集団で、少しずつ最後尾に下りて行ったんだ。その時はリラックスしていて、「水をもらってシュレック兄弟に届けよう。ゴールに向けてアタックするのはどうだろう。ひょっとしたらステージ優勝を狙えるかも知れない」なんて考えてたんだ。その次に覚えている事は、救急車の天井を見上げていたことで、「僕はどうやってここに辿り着いたんだろう？」と思った次の瞬間には激痛が走っていた。</p>
<p>身体を動かすことができなくて、目の前にドクターが１人いたから「どうやら僕は落車したに違いない」と気づいたんだ。回りに心配そうな表情の面々がいるのに気づいて、「僕は大丈夫、名前は知らないけどあなたがドクターなのは分かるし、君はチームの人間だよね」と言ったんだ。20-30分くらい記憶が飛んでしまったけど、その部分の記憶は戻ってくれなくてよいと思うよ。そこにはただ痛みだけしかなさそうだしね。クラッシュの映像をスローモーションも含めて見た限りだと、落車の原因には二つの可能性がありそうだ。道の真ん中にあった出っ張りに乗り上げて、タイヤが着地した時に白線を踏んで滑ったというのが僕の説。出っ張りに乗り上げた衝撃と、汗かなにかでハンドルバーから手が滑ってしまった、というのが回りの人間の説。本当にあっという間の出来事で、バイクが倒れて僕が倒れて、長い時間滑っていたようだ。自転車からは火花も飛んでいた。</p>
<p>それ以前に２回ほど、お腹を痛めてツールを完走することができなかった。完走できない事は残念だよ。なんといっても期待に答えられなかったような気がするんだ。でも、身体の大事な部分が無事で、生きている事がなによりもありがたい。そう考えると完走できなかったことはそこまで悲しくはないかな。アンディーが二位に入った事は嬉しいし、彼らは僕にツールで何が起きているかを逐一教えてくれたんだ。チームの繋がりの強さを感じたよ。それでもシャンゼリゼをパレード走行できなかったのは残念だよ、あれはなんといっても特別な瞬間だからね。10年、20年経っても誇りに思える瞬間なんだ。</p>
<p>僕がキャリアを終えるとしたら、その時は自分の決断に満足していたいと思う。「僕は全てをやり終えた。今こそ人生の新しいページを開くときだ」という具合にね。あのレースでアタックしておけばよかったとか、あの時にあれをやっていればとか、手遅れになってから思いたくはないんだ。そういう風に感じている人を知っているけど、それはとても悔しい事だと思うよ。家族もいて、自分だけの人生じゃないのにウジウジと後悔し続けるなんて馬鹿馬鹿しいよ。手に届くところにチャンスがあったのにそれを取らなかったなんてね。そんな風にはなりたくないからいつもベストを尽くしているんだ。</p>
<p>僕が初めてプロの契約を結んだ時は信じられないほど給料が安かったんだ。その時はまだ子供が一人しかいなかったけど、妻とバケーションに行くために両親からお金を借りなきゃならなかった。一年目の契約が終わったときは本当にスッカラカンだったからね。あれが一年契約でよかったよ。とにかくプロの世界でベストを尽くして、もし僕の力が通用しないのであれば、その時は諦めるつもりだったんだ。少なくとも挑戦しておけば、「僕はプロの世界でビッグネームと一緒に走った。僕はそこにいて、僕はそこでやれることをやったんだ」と思って諦めがつくからね。もしそうなっていたら素直にプロの世界から足を洗って、新しい何かを探していたと思うよ。とにかく問題は、可能性に対してチャレンジしたかどうかということなんだ。</p></blockquote>
<p>＊＊</p>
<p>コアなサイクリングファン以外の人がどういう風にこのスポーツを捉えているか、といったところまでしっかり考えているあたりがフォイクトさんらしくてよいですね。</p>
<p>それにしてもフォイクトさんはやたらと早口＆頭の回転も速いので、次から次へと言葉が出てくるのでリスニングがなかなか厄介。何を言わんとしているかを漠然と掴むのは簡単だけど、しっかりと言葉を拾うのはなかなか骨が折れた・・・。</p>
<p>＊＊</p>
<p>日本での公開はないかと思っていたChasing Legendsだけど、特集上映「<a href="http://www.webdice.jp/cycle/">サイクルロードレースの世界</a>」で取り上げられたみたい。東京だと<a href="http://www.uplink.co.jp/top.php">UPLINK</a>で上映している模様。この手の作品の中では出色の出来だと思っているので、DVD化にも期待したいところ。</p>
<p>フォイクトさんというと、2004年にCSCがツールで闘う様子を描いた映画「OVERCOMING」のおまけディスクでもいろいろ語ってるシーンも印象的。まじリスペクトっす、アニキ。</p>
<p><iframe src="http://rcm-jp.amazon.co.jp/e/cm?lt1=_blank&#038;bc1=000000&#038;IS2=1&#038;bg1=FFFFFF&#038;fc1=000000&#038;lc1=0000FF&#038;t=pastelcoloure-22&#038;o=9&#038;p=8&#038;l=as4&#038;m=amazon&#038;f=ifr&#038;ref=ss_til&#038;asins=B000HIVSME" style="width:120px;height:240px;" scrolling="no" marginwidth="0" marginheight="0" frameborder="0"></iframe></p><p>The post <a href="/archives/1207">Jens Voigtのインタビュー</a> first appeared on <a href="">鈍行・パロアルトの自転車メモ</a>.</p>]]></content:encoded>
					
					<wfw:commentRss>/archives/1207/feed</wfw:commentRss>
			<slash:comments>2</slash:comments>
		
		
			</item>
	</channel>
</rss>
